<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog Informático - Sistemas</title><link href="https://arpovea.vercel.app/" rel="alternate"></link><link href="https://arpovea.vercel.app/feeds/sistemas.atom.xml" rel="self"></link><id>https://arpovea.vercel.app/</id><updated>2020-10-05T00:00:00+02:00</updated><entry><title>APT y DPKG</title><link href="https://arpovea.vercel.app/apt-y-dpkg.html" rel="alternate"></link><published>2020-10-05T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-05T00:00:00+02:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-10-05:/apt-y-dpkg.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se va a realizar una serie de ejercicios con APT y DPKG.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se va a realizar una serie de ejercicios con APT y DPKG.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Ejercicios APT&lt;/h2&gt;
&lt;h4&gt;Que acciones consigo al realizar apt update y apt upgrade. Explica detalladamente.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Al realizar un &lt;code&gt;apt update&lt;/code&gt;, revisa los repositorios listados en el fichero &lt;code&gt;source.list&lt;/code&gt; o en los ficheros de &lt;code&gt;source.list.d&lt;/code&gt;, obteniendo la lista de los paquetes y sus versiones disponibles en esos repositorios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se realiza un &lt;code&gt;apt upgrade&lt;/code&gt; se actualizan los paquetes que estan instalados en el sistema de los cuales hay versiones mas actualizadas en los repositorios.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Lista la relación de paquetes que pueden ser actualizados. ¿Qué información puedes sacar a tenor de lo mostrado en el listado?.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Despues de realizar un &lt;code&gt;apt update&lt;/code&gt; realiza el comando &lt;code&gt;apt list --upgradable&lt;/code&gt; esto mostrará el listado de paquetes que se pueden utilizar y se indica la versión final y la versión del sistema local, normalmente son parches de seguridad puesto que no cambian la versión pero al final añaden una terminología como por ejemplo u1, u2, u3 etc.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Indica la versión instalada, candidata así como la prioridad del paquete openssh-client.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Con &lt;code&gt;apt policy openssh-client&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;¿Cómo puedes sacar información de un paquete oficial instalado o que no este instalado?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Con &lt;code&gt;apt show [[nombre paquete]]&lt;/code&gt; puedes obtener información de dicho paquete.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Saca toda la información que puedas del paquete openssh-client que tienes actualmente instalado en tu máquina.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Con dpkg -L openssh-client se muestra todo el contenido del paquete&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Saca toda la información que puedas del paquete openssh-client candidato a actualizar en tu máquina.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;Lista todo el contenido referente al paquete openssh-client actual de tu máquina. Utiliza para ello tanto dpkg como apt.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;Listar el contenido de un paquete sin la necesidad de instalarlo o descargarlo.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;Simula la instalación del paquete openssh-client.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;¿Qué comando te informa de los posible bugs que presente un determinado paquete?&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;Después de realizar un apt update &amp;amp;&amp;amp; apt upgrade. Si quisieras actualizar únicamente los paquetes que tienen de cadena openssh. ¿Qué procedimiento seguirías?. Realiza esta acción, con las estructuras repetitivas que te ofrece bash, así como con el comando xargs.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;¿Cómo encontrarías qué paquetes dependen de un paquete específico.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;apt-rdepends openssh-client&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Como procederías para encontrar el paquete al que pertenece un determinado archivo.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;apt-file search shh | egrep /bin/ssh$
dpkg -S &lt;code&gt;which ssh&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;¿Que procedimientos emplearías para eliminar liberar la cache en cuanto a descargas de paquetería?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;apt autoclean
Aqui estan alojados estos paquetes /var/cache/apt/archives&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Realiza la instalación del paquete keyboard-configuration pasando previamente los valores de los parámetros de configuración como variables de entorno.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;debconf es el paquete de debian que realiza la configuracion de los paquetes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si realizas un dpkg-reconfigure debconf configuramos este paquete para que te pregunte por las configuraciones de los paquetes.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Reconfigura el paquete locales de tu equipo, añadiendo una localización que no exista previamente. Comprueba a modificar las variables de entorno correspondientes para que la sesión del usuario utilice otra localización.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Modificando la variable LANG se puede agregar directamente
dpkg-reconfigure locales&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Interrumpe la configuración de un paquete y explica los pasos a dar para continuar la instalación.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;apt-get -f install
dpkg-reconfigure --force&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Explica la instrucción que utilizarías para hacer una actualización completa de todos los paquetes de tu sistema de manera completamente no interactiva&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;export DEBIAN_FRONTEND=noninteractive
yes '' | apt-get -y -o DPkg::options::="--force-confdef" -o DPkg::options::="--force-confold" dist-upgrade&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Bloquea la actualización de determinados paquetes.&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Este comando marca:
apt-mark hold [paquete] 
Este comando muestra los paquetes marcados:
apt-mark showhold &lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry><entry><title>Instalación Debian Buster con LVM</title><link href="https://arpovea.vercel.app/instalacion-debian-buster-con-lvm.html" rel="alternate"></link><published>2020-09-26T00:00:00+02:00</published><updated>2020-09-26T00:00:00+02:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-09-26:/instalacion-debian-buster-con-lvm.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión vamos a instalar el sistema operativo Debian Buster con particiones LVM, y vamos a exponer los errores producidos y las soluciones que hemos realizado.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión vamos a instalar el sistema operativo Debian Buster con particiones LVM, y vamos a exponer los errores producidos y las soluciones que hemos realizado.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Esquema de particiones realizado en la instalación:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En este caso se tiene un  SSD de 250 GB con una instalación de windows que ocupa algo mas de 100 GB, al final disponen de unos 140 GB para la instalación del sistema Debian Buster.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se llega a la parte de particionado de la instalación del sistema Debian Buster:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se va a crear una partición de 500MB para &lt;code&gt;/boot&lt;/code&gt; aparte del sistema LVM ya que esto no interesa que cambie en un futuro, una vez realizado esto selecciona "Configurar el Gestor de Volúmenes Lógicos (LVM)" en el cual pedirá:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Crear un grupo de volumenes y seleccionar el disco que se va a utilizar:   &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En este caso se le llama al grupo de volumenes "Sistema" y se elige el espacio libre para que lo utilize como si fuera un disco físico, en total unos 140 GB como se ha mencionado anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Luego hay que crear los volúmenes lógicos dentro de ese grupo de volúmenes:   &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para ellos selecciona el grupo de volúmenes de "Sistema" y crea dos volúmenes lógicos, a uno se le llama "root" donde se montará el raiz y al otro "home" donde se montará /home. El sistema de fichero utilizados en estos dos volumenes es "xfs".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez realizado esto procedemos con la instalación normalmente hasta finalizarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez iniciado el sistema, con los siguientes comandos se comprueba que todo a quedado como se pretendia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listamos dispositivos de bloque del sistema:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;lsblk
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;img alt="lsblk" src="https://arpovea.vercel.app/images/Insta.S.O/lsblk.png"&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listamos los dispositivos físicos agregados a LVM:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo pvdisplay
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;img alt="pvdisplay" src="https://arpovea.vercel.app/images/Insta.S.O/pvdisplay.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listamos los volúmenes lógicos:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo lvdisplay
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;img alt="lvdisplay" src="https://arpovea.vercel.app/images/Insta.S.O/lvdisplay.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listamos los grupos de vólumenes:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo vgs
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;img alt="vgs" src="https://arpovea.vercel.app/images/Insta.S.O/vgs.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Solución de errores:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Errores producidos dependiendo del modelo de nuestros dispositivos, en este caso se esta utilizanddo un portatil MSI &lt;a href="https://es.msi.com/Laptop/GS73-7RE-Stealth-Pro/Specification"&gt;GS73 7RE Stealth Pro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. El equipo se queda congelado en el arranque:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En este caso concreto lo que provocaba la congelación era problema de la gráfica nvidia.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede a iniciar el equipo con la opción &lt;code&gt;nouveau.modeset=0&lt;/code&gt; esto obliga el kernel a no cargar el controlador libre de nvidia que es nouveau lo cual elimina el congelamiento ya que aún no están instalados los drives nvidia. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para realizar esto una vez arranque grub pulsamos la tecla "e" lo cual permitirá editar las opciones de arranque por defecto y no se realiza de forma permanente, hay que escribir esta opción al final de la línea que comienza por "linux", para iniciar con estas opciones que se han editado pulsar la tecla "F10".    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez se puede acceder a una TTY lo primero a realizar es activar los repositorios &lt;code&gt;non-free&lt;/code&gt; para poder instalar los controladores necesarios para la tarjeta gráfica para ello edita los repositorios:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo nano /etc/apt/source.list 
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Y agrega al final del repositorio deseado &lt;code&gt;contrib non-free&lt;/code&gt;, ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;deb http://deb.debian.org/debian buster main contrib non-free
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Luego actualizamos la lista de paquetes:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo apt update
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Instala nvidia-detect, para detectar el paquete que utiliza tu gráfica y instala dicho paquete:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo apt install nvidia-detect
sudo nvidia-detect
sudo apt install nvidia-driver
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez realizado esto reinicia el equipo si todo va bien debería de funcionar, en nuestro caso esto no funciono, ya que la tarjeta gráfica tenía varios bugs tanto en la versión del Kernel que estaba utilizando la versión de Buster instalada como en la versión del paquete "nvidia-driver".    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si todo ha fallado realiza la desistalación completa del driver de nvidia, de nuevo en una TTY:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo apt purge nvidia*
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Ahora se va a utilizar los backport para instalar tanto el kernel como el paquete mas actual disponible. Para ello agrega una nueva linea al &lt;code&gt;source.list&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;deb http://deb.debian.org/debian buster-backports main contrib non-free
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Realiza un update, comprueba versiones, y instala dichas versiones:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo apt update
sudo apt policy linux-image-amd64
sudo apt policy nvidia-driver
sudo apt install -t buster-backports linux-image-amd64 nvidia-driver
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez reiniciado esto soluciono el tema gráfico del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. La tarjeta wifi no funciona:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Esto suele ocurrir sobre todo con las tarjetas Realtek y las Atheros, simplemente instalando el firmware/driver de la tarjeta del equipo se soluciona, en este caso:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo apt install firmware-atheros
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h3&gt;3. Problema con bluetooth y Thunderbolt&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Al iniciar el equipo todo funciona correctamente, pero si realizamos una comprobación de los logs con &lt;code&gt;journalctl&lt;/code&gt; en este equipo en concreto se observan errores con algunos componentes, como son el bluetooth y Thunderbolt, en principio como son dos dispositivos que no se van a utilizar vamos a desactivar el módulo del Kernel de ambos que da problemas, para ello se crea un fichero en &lt;code&gt;/etc/modprobe.d/blacklist.conf&lt;/code&gt; con el siguiente contenido:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;blacklist btusb&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;blacklist bluetooth&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;blacklist thunderbolt&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Con esto no se cargaran estos módulos del kernel al iniciar, evitando dichos errores.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4. Distintos problemas que aparecen en los logs&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uno de los errores que se repetían en los logs de este equipo era con los puertos PCIe del tipo:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;pcieport 0000:00:03.0: PCIe Bus Error: AER / Bad TLP&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Buscando bastante información, encontre que la CPU se comunica con los controladores de bus PCIe mediante unos paquetes (TLP), el hardware detecta cuando hay fallos y el kernel de linux informa de estos errores, con la opción &lt;code&gt;pci=nommconf&lt;/code&gt; deshabilitas una configuración de los PCI llamada &lt;code&gt;Memory-Mapped PCI&lt;/code&gt; que esta implementada en el Kernel linux desde el 2.6, antes de esto, todos los dispositivos PCI tenían un área que describía a este dispositivo, y el método original para acceder a este área era con I/O, mientras que con el nuevo "método" se simplifica este mecanismo para que sea mas eficiente, pues deshabilitando este nuevo "método" y volviendo al original, soluciona este problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es un caso particular, por los distintos componentes y su unión, pero utilizando esta opción del Kernel se soluciona el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que esta opción sea definitiva vamos a editar una línea en el fichero &lt;code&gt;/etc/default/grup&lt;/code&gt; quedando por ejemplo así:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=&amp;quot;pci=nommconf&amp;quot;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez guardado realiza:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo update-grub
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Y una vez se reinicie la máquina el Kernel arrancará con esta opción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras opciones interesantes para corregir los errores en los logs del sistema con los PCI/PCIe son las opción &lt;code&gt;pci=noaer&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;pci=nomsi&lt;/code&gt; pero ya dependerá de vuestro caso, podéis consultar la siguiente página para comprobar o buscar parámetros del Kernel &lt;a href="https://www.kernel.org/doc/html/latest/admin-guide/kernel-parameters.html"&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por leer hasta aquí espero que haya servido de ayuda. Un saludo.&lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry><entry><title>Creacion de usuarios BATCH</title><link href="https://arpovea.vercel.app/creacion-de-usuarios-batch.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-02-19:/creacion-de-usuarios-batch.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se van crear usuarios con los comandos &lt;code&gt;newusers&lt;/code&gt;,&lt;code&gt;chpasswd&lt;/code&gt;,&lt;code&gt;pwgen&lt;/code&gt; y la sentencia de iteración &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se van crear usuarios con los comandos &lt;code&gt;newusers&lt;/code&gt;,&lt;code&gt;chpasswd&lt;/code&gt;,&lt;code&gt;pwgen&lt;/code&gt; y la sentencia de iteración &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Desarrollo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se crea el fichero con el formato que acepta el comando &lt;code&gt;newusers&lt;/code&gt; que es el mismo que el del fichero /etc/passwd.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello se utiliza la sentencia &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;for&lt;/span&gt; i in &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;0&lt;/span&gt;..9&lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; usuario&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;:x:110&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;:110&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;:&lt;span class="se"&gt;\&amp;quot;&lt;/span&gt;usuario&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;&lt;span class="se"&gt;\&amp;quot;&lt;/span&gt;:/home/usuario&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;:/bin/bash &amp;gt;&amp;gt;
usuarios
&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;done&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Visualización del fichero usuarios:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="usuarios" src="https://arpovea.vercel.app/images/BATCH/usuarios.png"&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/arpovea/arpovea.github.io/blob/master/assets/img/BATCH/usuarios"&gt;Link fichero usuarios&lt;/a&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez generado ese fichero se va a crear otro con los nombre de usuarios y las contraseñas el cual se genera con &lt;code&gt;pwgen&lt;/code&gt; y la sentencia &lt;code&gt;for&lt;/code&gt;:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="k"&gt;for&lt;/span&gt; i in &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;0&lt;/span&gt;..9&lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;do&lt;/span&gt;
&lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; usuario&lt;span class="nv"&gt;$i&lt;/span&gt;:&lt;span class="sb"&gt;`&lt;/span&gt;pwgen -s &lt;span class="m"&gt;8&lt;/span&gt;&lt;span class="sb"&gt;`&lt;/span&gt; &amp;gt;&amp;gt; contraseñas
&lt;span class="p"&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class="k"&gt;done&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Visualización del fichero contraseñas:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="contraseñas" src="https://arpovea.vercel.app/images/BATCH/contraseñas.png"&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/arpovea/arpovea.github.io/blob/master/assets/img/BATCH/contraseñas"&gt;Link fichero contraseñas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez generado estos ficheros solo queda pasarselos a los comandos para crear los usuarios:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo newusers &amp;lt; usuarios
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Se añaden las contraseñas:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo chpasswd &amp;lt; contraseñas
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Y con esto tendriamos creados los usuarios.    &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por leer hasta aquí espero que haya servido de ayuda. Un saludo.    &lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry><entry><title>UGO-Permisos y propietarios</title><link href="https://arpovea.vercel.app/ugo-permisos-y-propietarios.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-19T00:00:00+01:00</published><updated>2020-02-19T00:00:00+01:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-02-19:/ugo-permisos-y-propietarios.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se va a a realizar una actividad de usuarios y permisos del curso 1º ASIR de la asignatura: Implantacion de Sistemas Operativos.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se va a a realizar una actividad de usuarios y permisos del curso 1º ASIR de la asignatura: Implantacion de Sistemas Operativos.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Enunciado Ejercicio:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Crea los siguientes grupos de usuarios: sistemas, desarrollo y explotación.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crea dentro del directorio raíz, el directorio proyecto, con permisos de propietario: root, y grupo del propietario:root.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro del directorio proyecto, crearás los directorios: sistemas, desarrollo y explotación.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos directorios serán propiedad de root, y como grupo de propietario los grupos sistemas, desarrollo y explotación respectivamente, creados anteriormente. Y tendrán permisos de lectura, escritura  y ejecución para propietario y grupo de propietario. El grupo otros no tendrá ningún permiso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Crea los siguientes usuarios:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;grupo: sistemas. Usuarios del grupo sistemas: sistemas1 y sistemas2.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;grupo: desarrollo. Usuarios del grupo desarrollo: desarrollo1 y desarrollo2.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;grupo: explotación. Usuarios del grupo explotación: explotacion1 y explotacion2.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los directorios de trabajo de dichos usuarios serán los directorios creados anteriormente, sistemas, desarrollo y explotación.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios de sistemas tendrán acceso de lectura, escritura y ejecución al directorio sistemas, desarrollo y explotación.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios de desarrollo tendrán acceso de lectura, escritura y ejecución al directorio desarrollo y explotación.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los usuarios de explotación tendrán acceso de lectura, escritura y ejecución al directorio explotación únicamente.    &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Desarollo del ejercicio:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creación de los directorios:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo mkdir -p /raiz/proyecto/desarrollo /raiz/proyecto/sistemas /raiz/proyecto/desarrollo /raiz/proyecto/explotacion
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Creación de grupos:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo groupadd sistemas    
sudo groupadd desarrollo    
sudo groupadd explotacion    
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Cambio de propietario de los directorios:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo chown root.sistemas /raiz/proyecto/sistemas    
sudo chown root.desarrollo /raiz/proyecto/desarrollo    
sudo chown root.explotacion /raiz/proyecto/explotacion    
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Cambio de permisos a los directorios:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo chmod u+rwx,g+rwx,o-rwx /raiz/proyecto/sistemas    
sudo chmod u+rwx,g+rwx,o-rwx /raiz/proyecto/explotacion    
sudo chmod u+rwx,g+rwx,o-rwx /raiz/proyecto/desarrollo    
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Captura de los directorios ya modificados:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="directorios" src="https://arpovea.vercel.app/images/UGO/capturadirectoriopermisospropietarios.png"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creación de usuarios y asignación a los grupos en la creación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usuarios sistema1 y sistema2:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo useradd sistemas1 -m -G sistemas,desarrollo,explotacion -s /bin/bash
sudo useradd sistemas2 -m -G sistemas,desarrollo,explotacion -s /bin/bash
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Usuarios desarrollo1 y desarrollo2:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo useradd desarrollo1 -m -G desarrollo,explotacion -s /bin/bash
sudo useradd desarrollo2 -m -G desarrollo,explotacion -s /bin/bash
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Usuarios explotacion1 y explotacion2:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo useradd explotacion1 -m -G explotacion -s /bin/bash
sudo useradd explotacion2 -m -G explotacion -s /bin/bash
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Captura de los usuarios /etc/passwd:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="passwd" src="https://arpovea.vercel.app/images/UGO/passwd.png"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Captura de los grupos /etc/group:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="group" src="https://arpovea.vercel.app/images/UGO/group.png"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordamos que las opciones del comando usseradd son para los siguiente:  &lt;br&gt;
- "-m". Crea el directorio principal del usuario.  &lt;br&gt;
- "-G". Se asignan los grupos segundarios, separados por comas.  &lt;br&gt;
- "-s". Se asigna la shell por defecto que utiliza el usuario.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asignar contraseñas a los usuarios:    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos que ahora mismo estos usuarios no pueden acceder a su cuenta ya que estas no tienen contraseña, para asignarles una, utilizar el comando passwd ejemplo:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo passwd sistemas1    
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Con esta configuración los usuarios cumplirán los requisitos que se enumeran en el enunciado de este post.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por leer hasta aquí espero que haya servido de ayuda. Un saludo.&lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry><entry><title>Swap-Añadiendo espacio de intercambio a nuestra máquina.</title><link href="https://arpovea.vercel.app/swap-anadiendo-espacio-de-intercambio-a-nuestra-maquina.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-26T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-26T00:00:00+01:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-01-26:/swap-anadiendo-espacio-de-intercambio-a-nuestra-maquina.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se añadirá espacio de intercambio (SWAP) a través de un volumen, y de un fichero, en este Post se verán ambos casos. Recordad que para esta práctica se está utilizando una máquina con Debian 10.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! En esta ocasión se añadirá espacio de intercambio (SWAP) a través de un volumen, y de un fichero, en este Post se verán ambos casos. Recordad que para esta práctica se está utilizando una máquina con Debian 10.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Primer caso: Añadiendo SWAP con un volumen.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suponiendo que se haya conectado un volumen a la máquina, se le creará la partición y se le dará formato a esta para que sea apta para SWAP. (En este caso el volumen tiene 1 GB.)  &lt;br&gt;
Para ello se crea la partición con: (El volumen tiene asignado las letras "sdb" en este caso.)    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo fdisk /dev/sdb
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dentro del fdisk utiliza la opción "n" para crear la partición y la opción "w" para guardar y aplicar los cambios.  &lt;br&gt;
Luego se le da formato con &lt;code&gt;mkswap&lt;/code&gt; y se le añade una etiqueta con la opción "-L" para que sea mas fácil identificarla: (La partición del volumen ha tomado el nombre "sdb1".)    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo mkswap -L swap1 /dev/sdb1
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Con el comando &lt;code&gt;lsblk -f&lt;/code&gt; puedes observar que los cambios estén bien hechos.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez el volumen esta preparado para ser utilizado, hay que enteder un poco como gestiona Linux el tema de la SWAP:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien decide el momento en que se empiezan a trasvasar imágenes de procesos de la RAM a la Swap es el Kernel. Como Linux es un sistema operativo abierto podemos hacer que el Kernel de Linux esperé hasta cuando la memoria RAM este casi llena para que empezar el trasvase. Tan solo tenemos que modificar el valor de swappiness de nuestro sistema operativo para indicarle al kernel de linux que de más prioridad al uso de RAM que al uso de Swap.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el fichero &lt;code&gt;/proc/sys/vm/swappiness&lt;/code&gt; hay un valor entre 0 y 100 por defecto tiene un valor de 60. (100-60=40% uso de RAM):
- El valor 0 evitará el intercambio de información entre la RAM y la swap .
- El valor 100 el intercambio se estará realizando constantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se le puede dar un valor con el comando:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo &lt;span class="nb"&gt;echo&lt;/span&gt; &lt;span class="m"&gt;90&lt;/span&gt; &amp;gt; /proc/sys/vm/swappiness
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Esto sin embargo no será permanente, para realizar un cambio permanente tendremos que añadir en el fichero &lt;code&gt;/etc/sysctl.conf&lt;/code&gt; la linea &lt;code&gt;vm.swappiness=90&lt;/code&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez entendido lo básico y teniendo el volumen preparado, se puede activar la zona de intercambio de la siguiente forma:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo swapon /dev/sdb1
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;(Con el valor -p se puede modificar el orden de prioridad con el que se activa esta SWAP, en el caso que hubiera más de una.)  &lt;br&gt;
Para desactivarla sería:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo swapoff /dev/sdb1
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;(Si la SWAP se esta utilizando no se podria desactivar.)    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ver el estado de la SWAP activas se realiza:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo swapon -s ó cat /proc/swaps
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Con el comando &lt;code&gt;lsblk -f&lt;/code&gt; se puede observar en el punto de montaje de "sdb1" la etiqueta [SWAP].    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto sin embargo es temporal puesto que al reiniciar la máquina, esta SWAP se desmontará, para que esto se monte en cada inicio del sistema hay que utilizar el fichero &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Añadiendo la siguiente línea se montaría en el inicio:  &lt;br&gt;
&lt;code&gt;/dev/vdb2  swap    swap    defaults    0   0&lt;/code&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el siguiente comando se montarían todas las zonas SWAP definidas en &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;swapon -a
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Segundo caso: Añadiendo SWAP con un fichero.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se crea el fichero /swap con el siguiente comando: (en este caso de 64 MB)    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo dd &lt;span class="k"&gt;if&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/dev/zero &lt;span class="nv"&gt;of&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;/swap &lt;span class="nv"&gt;bs&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;1024&lt;/span&gt; &lt;span class="nv"&gt;count&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;65536&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Se le da formato SWAP con:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo mkswap /swap
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Se le asignan permiso de lectura y escritura:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo chmod &lt;span class="m"&gt;600&lt;/span&gt; /swap
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para activarla se utiliza:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo swapon /swap
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para ver las swap activa:    &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;sudo swapon -s ó free &lt;span class="p"&gt;|&lt;/span&gt; grep Swap
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para que inicie con el sistema añadimos la siguiente línea al fichero &lt;code&gt;/etc/fstab&lt;/code&gt;:  &lt;br&gt;
&lt;code&gt;/swap  swap   swap   defaults      0   0&lt;/code&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;En estos dos sencillos pasos se ha visto como añadir SWAP a nuestra máquina. Un saludo    &lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry><entry><title>AutoFS</title><link href="https://arpovea.vercel.app/autofs.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-25T00:00:00+01:00</published><updated>2020-01-25T00:00:00+01:00</updated><author><name>Adrián Rodríguez Povea</name></author><id>tag:arpovea.vercel.app,2020-01-25:/autofs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Buenas! Para inaugurar el Blog empezaremos con una pequeña práctica para automontar un volumen en una máquina con Debian 10 utilizando autofs.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Buenas! Para inaugurar el Blog empezaremos con una pequeña práctica para automontar un volumen en una máquina con Debian 10 utilizando autofs.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que se va a realizar es la instalación del servicio autofs:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;apt update &lt;span class="o"&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; apt install autofs
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Comprobamos que servicio este activo con:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;systemctl status autofs
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;En el caso de que no lo este utiliza:  &lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;systemctl start autofs
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Este servicio consta de un fichero maestro de configuración que se encuentra en &lt;code&gt;/etc/auto.master&lt;/code&gt; y otro fichero que se creara por punto de montaje &lt;code&gt;/etc/auto.nombre&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El fichero &lt;code&gt;auto.master&lt;/code&gt; sigue el siguiente formato:  &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;directorio_raiz | archivo secundario | --opciónes de montaje=valor&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo: &lt;code&gt;/DATOS/dinamico  /etc/auto.dinamico  --timeout=2,sync,nodev,nosuid&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El fichero &lt;code&gt;auto.nombre&lt;/code&gt;sigue el siguiente (en este caso se ha llamado &lt;code&gt;auto.dinamico&lt;/code&gt;):
&lt;strong&gt;&lt;em&gt;nombre_de_la_carpeta_que_se_montará | tipo_de_fs | UUID_del_volumen&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo: &lt;code&gt;primero -fstype=ext3 UUID=3ab3f16b-b1d3-4c8c-ad87-ddb37fc62eb2&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;El UUID del dispositivo se puede obtener con el siguiente comando:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;lsblk -no UUID /dev/vdc1
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez esten los ficheros configurados hay que reiniciar el servicio de Autofs para que cargue los cambios realizados:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;systemctl restart autofs
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Se puede crear un enlace para acceder directamente a este volumen por ejemplo en el home:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;ln -s /DATOS/dinamico/primero enlacevolumenprimero
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Una vez creado el enlace realizamos el siguiente comando para acceder al volumen:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nb"&gt;cd&lt;/span&gt; enlacevolumenprimero
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Para ver que esta montado donde deseas ejecuta:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;lsblk -f
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Lo cual te listara todos los dispositivos de bloque de tu máquina y su punto de montaje.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por leer hasta aquí espero que haya servido de ayuda.Un saludo.&lt;/p&gt;</content><category term="Sistemas"></category></entry></feed>